\begin{abstract}
\section*{Zusammenfassung}
In dieser Masterarbeit wird ein System entwickelt, an dem sich zwei Elektrodenarrays anschließen lassen.
Über diese Elektrodenarrays lassen sich elektrische Potentialdifferenzen emittieren und sensieren.
Die Signalparameter der Potentialdifferenzen werden ermittelt und können von einem PC ausgelesen werden.

Dazu wird eine Messkarte entwickelt und hergestellt.
Auf dieser befinden sich Anschlüsse für zwei Elektrodenarrays mit je 16 Elektroden.
Von dem ersten Elektrodenarray können zwei frei wählbare Elektroden ausgewählt und ein Signal emittiert werden.
Das zweite Elektrodenarray dient der Sensierung.
Wiederum können zwei Elektroden frei ausgewählt werden.
Die Auswahl der Elektroden erfolgt durch gesteuerte Analogmultiplexer.
Die beiden Potentialdifferenzen des sensierenden umd emittierenden Elektrodenpaars werden von einem Analog/Digital-Wandler mit einer Abtastrate von \SI{100}{\mega\hertz} digitalisiert.
Die sensierte Potentialdifferenz kann dabei von einem stufenweise einstellbaren Verstärker mit einem Faktor von 1 bis 1000 verstärkt werden.

Die Messkarte ist an eine weitere Platine, dem ZedBoard, angeschlossen.
Auf dieser befindet sich ein \ac{SoC}.
Auf dem \ac{SoC} befinden sich ein \ac{FPGA} und zwei ARM-Prozessoren.
Innerhalb dieser Arbeit werden die Komponenten des \ac{SoC} benutzt um die Signalverarbeitung durchzuführen.
Auf dem \ac{FPGA} findet eine Vorverarbeitung der digitalisierten Daten der Messkarte statt.
Über einen Mittelwertfilter kann die Abtastrate der digitalisierten Signale stufenweise bis auf eine Rate von \SI{3052}{\kilo\hertz} reduziert werden.
Nach der Vorverarbeitung werden die digitalisierten Signale in einen Dual-Port \ac{BRAM} geschrieben.
Neben der Vorverarbeitung ist auch eine Fourier-Transformation in Form eines \ac{FFT}-Algorithmus auf dem FPGA implementiert.
Dazu werden Daten aus einem weiteren BRAM ausgelesen, von dem \ac{FFT}-Algorithmus verarbeitet und anschließend in das BRAM zurückgeschrieben.

Der FPGA ist über \ac{GPIO} mit einem Prozessor verbunden.
Über diesen empfängt der FPGA Steuerkommandos und gibt Statusinformationen aus.
Der Prozessor ist auch mit dem BRAM des FPGA verbunden.
Dieser liest die digitalisierten Signale aus dem BRAM und multipliziert sie mit einem Fenster.
Anschließend werden Daten in dem zweiten BRAM zur Durchführung einer Fourier-Transformation geschrieben.
Nach Beendigung werden die transformierten Daten wieder aus dem BRAM ausgelesen.
Daraufhin findet die weitere Ermittlung von Signalparametern auf dem Prozessor statt.
Die Steuerung der Analogmultiplexer, der Start einer Messung sowie die Auswahl der zurückzugebenden Parameter erfolgen über \ac{UART} von einem PC.

Zur Untersuchung der Verstärkung werden über Signalgeneratoren Sinussignale von \SI{100}{\hertz} bis \SI{1}{\mega\hertz} auf einzelne Elektrodenanschlüsse gegeben.
An Messpunkten werden die verstärkten Signale gemessen.
Es wird eine Frequenzabhängigkeit der Verstärkung, insbesondere bei geringen Verstärkungen, festgestellt.
Zur Behebung dieser Abhängigkeit wird eine Überarbeitung des Verstärkers oder eine Lookup-Tabelle vorgeschlagen.
Die Reduzierung der Abtastrate und auch die Fourier-Transformation funktionieren wie vorgesehen.
Die Berechnung der eigentlichen Fourier-Transformation erfolgt in \SI{94,9}{\micro\second}.
Inklusive Transport der Daten zwischen Prozessor und BRAM sowie zurück zum Prozessor werden jedoch über \SI{2.05}{\milli\second} benötigt.
Es müssen Alternativen zum Transport der Daten gefunden werden.
Eine Möglichkeit wäre \ac{DMA}.
\end{abstract}

\begin{abstract}
\section*{Abstract}
In this master thesis, a system is developed to connect two electrode arrays.
Electrical potential differences can be emitted or sensed via these electrode arrays.
The signal parameters of the potential differences are calculated and can be read out by a PC.

For this purpose, a measurement card is developed and produced.
On it are connections for two electrode arrays with 16 electrodes each.
Two freely selectable electrodes can be selected from the first electrode array which a signal can then be emitted.
The second electrode array serves for sensing purposes.
Again two electrodes can be selected freely.
Eletrodes are selected by controlled analog multiplexers.
The two potential differences of the sensing and emitting pairs of electrodes are digitized by an analog-to-digital converter with a sampling rate of \SI{100}{\mega\hertz}.
The measured potential difference can be amplified by a step-wise adjustable amplifier with a factor of one to 1000.

The measurement card is connected to another board, the ZedBoard 
which contains a system on chip (SoC).
On this is a system on a chip (SoC).
On the SoC is a Field Programmable Gate Array (FPGA) and two ARM processors included.
Within this master thesis the components of the SoC are used to perform the signal processing.
The pre-processing of the digitized data from the measuring card takes place on the FPGA.
Via an average value filter, the sampling rate of the digitized signals can be gradually reduced down to a rate of \SI{3052}{\kilo\hertz}.
After pre-processing stage, the digitized signals are written into a dual-port block random access memory (BRAM).
In addition to preprocessing, a Fourier-transform is also implemented in the form of a Fast Fourier-Transform (FFT) algorithm on the FPGA.
Data from another BRAM is read out, processed by the FFT algorithm, and then written back to the BRAM.

The FPGA is connected via general purpose input / output (GPIO).
Through this, the FPGA receives control commands and sends status information.
The processor is also connected to the BRAM of the FPGA.
There it reads out the digitized signals from the BRAM and multiplies them by a window.
Subsequently, data is written into the second BRAM for a Fourier-transform.
Upon completion, the transformed data is read out again from the BRAM.
The further determination of parameters from the signals then takes place on the processor.
The control of the analog multiplexers, the start of a measurement as well as the selection of the parameters to be returned is made by  a Universal Asynchronous Receiver Transmitter (UART) from a PC.

In order to examine the amplification, sinusoidal signals from \SI{100}{\hertz} to \SI{1}{\mega\hertz} are applied to individual electrode connections via signal generators.
The amplified signals were measured at measuring points.
A frequency dependency of the gain is determined, especially at low amplifications.
To remedy this dependency, a revision of the amplifier or a lookup table is proposed.
The reduction in the sampling rate and also the Fourier-transform work as intended.
The actual Fourier-transformation is calculated in \SI{94.9}{\micro\second}.
The duration of the data transfer between the processor and BRAM and back is over \SI{2.05}{\milli\second}.
It is necessary to find an alternative to the transport of the data.
One option would be Direct Memory Access (DMA).

\end{abstract}